% !TeX encoding =latin1
%
% [ Tiedostossa käytetty merkistö on ISO 8859-1 eli Latin 1. Ylläoleva rivi ]
% [ tarvitaan, jos käyttää MiKTeX-paketin mukana tulevaa TeXworks-editoria. ]
%
% Tutkimussuunnitelmapohja, jossa käytetään LaTeX2e:n omaa report-dokumenttiluokkaa.
%
% Laatinut Sanna Mönkölä, lähdeviittauksiin liittyvät asiat kopioitu Timo Männikön vuoden 2011 mallitiedostosta
%
\documentclass[a4paper,12pt,final,twoside]{report}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}

\usepackage{url}

% käytetään times-fonttia
\usepackage{times} %muitat times-fontin paketteja: mathptmx, txfonts, txfontsb

% riviväli 1.5 saadaan hieman harhaanjohtavasti komennolla \linespread{1.3} 
\linespread{1.3}                      

% marginaalit 2.5 cm
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

% Otetaan käyttöön author-date-järjestelmän mukaiset lähdeviittaukset:
\usepackage{natbib}
% Vaihdetaan kirjoittajan nimen ja vuosiluvun väliseksi erottimeksi
% välilyönti (oletuserottimena on pilkku):
%\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,}
%\usepackage[authordate]{biblatex-chicago}

\usepackage{graphicx} % kuvia varten

% asetetaan otsikkotyylit
\makeatletter
\renewcommand\chapter{\@startsection{chapter}{1}{\z@}%
                                   {-28pt}%
                                   {28pt}%
                                   {\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont
                                    }}
\renewcommand\section{\@startsection{section}{2}{\z@}%
                                     {-14 pt}
                                     {14pt}
                                     {\small\bfseries
                                      }}

\renewcommand\subsubsection{\@startsection{subsubsection}{2}{\z@}%
                                     {-7pt}
                                     {7pt}
                                     {\small\it
                                      }}


\makeatother




\begin{document}




%*********************** 
%     Kansilehti alkaa 
%*********************** 


\title{Tutkimussuunnitelma}
\date{\today}
\author{Matias Laitinen}
\def\contactinformation{\texttt{matias.laitinen@gmail.com}}
\def\university{Jyv\"askyl\"an yliopisto}
\def\department{Tietotekniikan laitos}
\def\subject{Tietotekniikka}
\def\type{TIEA217 Tietojenkäsittelyn alan tutkimusmenetelmät}
\def\supervisor{Hannakaisa Isomäki}

%Määritellään kansilehden rakenne
\makeatletter
\begin{titlepage}
\thispagestyle{empty} 
\vspace*{6truecm} 

\centerline{\bf \@author} 
 \centerline{\contactinformation}

\vspace{2truecm} 
 
\centerline{\Large\bf \@title}

\vspace{4truecm} 
 
{\parindent7truecm\parskip0pt 
        \subject \par
        \type \par 
        \@date \par
        Tentaattori: \supervisor
} 
 %
\vfill 
\centerline{\large\bf \university} 
\centerline{\bf \department} 
\end{titlepage}
\makeatother

%*********************** 
%     Kansilehti loppuu 
%***********************

\pagebreak

\setcounter{page}{1}

\chapter{Johdanto}

Lentoturvallisuusasiat nousevat esille medioissa, kun ilmailussa tapahtuu lento-onnettomuuksia tai vaaratilanteita, sillä niissä on osallisena enemmän ihmisiä kuin esimerkiksi tieliikenneonnettomuuksissa. Nämä onnettomuudet aiheutuvat usein inhimillisistä virheistä.

Tämän tutkielman tavoitteena on selvittää kirjallisuuskatsauksen keinoin, millä eri tavoin keinonäköjärjestelmiä (Synthetic Vision System, SVS) ja parannellun näön järjestelmiä (Enhanced Vision System, EVS) käyttämällä on mahdollista parantaa lentäjän tilannetietoisuutta ja mahdollistaa turvallinen ja tehokas lentotoiminta jopa huonon näkyvyyden olosuhteissa. Tällaisia järjestelmiä on ollut sotilasilmailun käytössä pitkän aikaa ja niiden käyttömahdollisuuksia kaupallisella sektorilla ollaan tutkittu jo viime vuosikymmenten aikana. Siitä huolimatta niiden käyttö siviili-ilmailussa on vielä suhteessa vähäistä. Kartoittamalla keinonäkö- ja parannellun näön järjestelmien käytettävyyttä ja soveltuvuutta eri tilanteisiin pyritään tekemään johtopäätöksiä niiden käyttöönottomahdollisuuksista uuden sukupolven ilmailussa.

\chapter{Kirjallisuuskartoitus} 

\section{Aiheeseen liittyvää kirjallisuutta haettiin ainakin seuraavilla hakusanoilla:}

\begin{itemize}
\item aviation safety
\item aircraft accidents
\item air transportation
\item display devices 
\item enhanced vision
\item synthetic vision
\item guidance
\item low visibility
\item runway incursion
\item all-weather
\item air navigation
\end{itemize}

Pääasiallisena hakupalveluna toimii Google Scholar. Hakuja suoritetaan myös NASA Technical Reports Server (NTRS) kautta.

\section{Haussa löytyi seuraavanlaisia artikkeleita:}

\begin{itemize}
\item \cite{baileyym2007}: \emph{Fusion of Synthetic and Enhanced Vision for All-Weather Commercial Aviation Operations}

Teos kertoo simulaatiokokeesta, jossa evaluoitiin keinonäkö- ja parannellun näön järjestelmien käyttöä huonon näkyvyyden lähestymis- ja laskuolosuhteissa. Erityishuomiota kiinnitettiin uuden teknologian yhdistämiseen ja integrointiin kahden hengen ohjaamossa.

\item \cite{beiergemperlein2004}: \emph{Simulation of Infrared Detection Range at Fog Conditions for Enhanced Vision Systems in Civil Aviation}

Teos käsittelee simulaatiotutkimusta, jossa tutkittiin mahdollisia toimintaetäisyyksiä käytettäessä lämpökameraa 

\item \cite{crawfordneal2006}: \emph{A Review of the Perceptual and Cognitive Issues Associated With the Use of Head-Up Displays in Commercial Aviation}

Teos käsittelee heijastusnäyttöjen käyttöön liittyviä kognitiivisia haasteita ja tutkii mahdollisia ratkaisuja näihin. Teoksessa vertaillaan myös heijastusnättöjen etuja niistä aiheutuviin haasteisiin. 

\item \cite{kimkaber2014}: \emph{Examining the Effects of Conformal Terrain Features in Advanced Head-Up Displays on Flight Performance and Pilot Situation Awareness}

Teos kertoo tutkimuksesta, jossa arvioidaan ohjaajien suorituskykyä ja tilannetietoisuutta esitettäessä keinonäköjärjestelmien tarjoamaa tietoa heijastusnäytöllä.

\item \cite{kimym2011}: \emph{Multidimensional measure of display clutter and pilot performance for advanced head-up display}

Teos käsittelee tutkimusta, jossa arvioitiin näyttöjen sekavuuden vaikutusta ohjaajan suorituskykyyn ja työkuormitukseen erilaisia heijastusnäyttökonfiguraatiotita käytettäessä.

\item \cite{mosierym1998}: \emph{Automation Bias: Decision Making and Performance in High-Tech Cockpits}

Teos käsittelee automaatiovinouman syntymistä ja sen ohjaajalle aiheuttamia haasteita nykyajan ja uuden sukupolven ohjaamoissa, joissa useat toiminnot ja tiedonkäsittely on automatisoitu. 

\item \cite{mollersachs1994}: \emph{Synthetic Vision for Enhancing Poor Visibility Flight Operations}

Teos esittelee keinonäköjärjestelmien toimintaperiaatteita ja siinä pohditaan niiden potentiaalisia hyötyjä uuden sukupolven ohjaamoissa.

\item \cite{prinzelym2013}: \emph{Flight-Deck Technologies to Enable NextGen Low Visibility Surface Operations}

Teos kertoo NextGen -ilmakuljetusjärjestelmästä ja sen avainkonsepteista, kuten Equivalent Visual Operations (EVO), jonka tavoitteena on nykyisten näkölentosääntöjen tarjoaman kapasiteetin ja turvallisuuden mahdollistaminen kaikissa sääolosuhteissa.

\item \cite{prinzelym2004}: \emph{The Efficacy of Head-Down and Head-Up Synthetic Vision Display Concepts for Retro and Forward-Fit of Commercial Aircraft}

Teos arvioi, miten kannattavaa hyödyllisten ja tehokkaiden keinonäkönäyttöjen käyttöönotto on vanhanmallisissa ohjaamoissa, joissa on rajoitetusti näyttötilaa. Tutkimus sisälsi kaksi koetta, joissa tutkittiin mahdollisten tällaisten näyttöjen tehokasta käyttöä ja näkökenttä- sekä tekstuurisuosituksia.

\item \cite{schnellym2004}: \emph{Improved Flight Technical Performance in Flight Decks Equipped With Synthetic Vision Information System Displays}

Teos käsittelee simulaattoritutkimusta, jossa verrattiin ohjaajan suorituskyvyn, tilannetietoisuuden ja työkuormituksen eroja käytettäessä keinonäköjärjestelmiä tai perinteistä lasiohjaamoa lasiohjaamoon.

\item \cite{ververswickens1998}: \emph{Head-Up Displays: Effect of Clutter, Display Intensity, and Display Location on Pilot Performance}

Teos kertoo näyttöjen sekavuuden, intensiteetin ja sijainnin aiheuttamien haasteiden vaikutuksesta heijastusnäyttöjen käyttöön yleisilmailussa.

\item \cite{vygolov2013}: \emph{Enhanced and Synthetic Vision Systems Development Based on Integrated Modular Avionics for Civil Aviation}

Teos käsittelee projektia, jossa tutkittiin yhdistetyn keinonäkö- ja parannellun näön järjestelmän prototyypin perusperiaatteita ja toiminnallisia vaatimuksia, pääasiassa hahmontunnistus- ja kuvankäsittelyalgoritmien osalta.

\item \cite{wickensalexander2009}: \emph{Attentional Tunneling and Task Management in Synthetic Vision Displays}

Teoksessa kerrotaan huomiokyvyn kaventumisesta keinonäköjärjestelmien näytöillä sekä pohditaan mahdollisia ratkaisuja huomiokyvyn kaventumisen ehkäisemiseksi.
\end{itemize}

\chapter{Tutkimusaihe}

Keinonäkö- ja parannellun näön järjestelmien
käyttöönotto uuden sukupolven ilmailussa

\chapter{Tutkimusstrategia/metodi ja sen valinta}

Haetaan aineistoa alan julkaisuista ja yritetään saada niistä aikaan johtopäätöksiä ja koostaa hyödyllisimmiksi koetuista tiedoista yhteenveto. Valitsin tämän metodin, sillä en ole syvällisesti perehtynyt tai harjaantunut käyttämään kehittyneitä tai järjestelmällisiä tiedonkeruumenetelmiä. Aineistoa kerätään Google Scholarista hakemalla erilaisia lähteitä. Mm. NASA, FAA, ICAO ja useat yliopistot ovat julkaisseet artikkeleita aiheesta.

\chapter{Aineiston keruun suunnittelu ml. eettiset näkökohdat}

Kerään aineistoa hakemalla eri lähteistä ja hakemalla niistä edelleen samankaltaisia artikkeleita, analysoin, mitkä artikkeleista saattavat olla tutkimukseni kannalta hyödyllisiä, ja jätän loput käytettävän aineistoni ulkopuolelle.

\chapter{Tietojen keruu}

Kerään tietoa lueskelemalla alan artikkeleita läpi ja yritän ymmärtää niiden pääkohdat, jotta voin selvittää kelpaavatko ne tutkimuksen aineistoksi. Valittuani jonkin artikkelin aineistooni, luen sen huolellisesti läpi samalla muistiinpanoja tehden.

\chapter{Tietojen analysointi}

Pohdin aineistojen sopivuutta, luotettavuutta, ja käytettävyyttä tutkimuksessani. Sen jälkeen hyväksyn tai hylkään aineiston sekä alan käyttämään siitä joitakin kohtia, jotka mielestäni ovat tutkielmani kannalta oleellisia.

\chapter{Tulosten julkaiseminen}

Kirjallisuuskatsauksen tulokset raportoidaan kanditutkielmassa, kun se valmistuu.

\chapter{Johtopäätökset}

Tutkimustulosten perusteella voidaan toivon mukaan tehdä johtopäätöksiä ainakin siitä, kuinka pian tulevaisuudessa voidaan keinonäkö- ja näönparannusjärjestelmiä ottaa käyttöön siviili-ilmailussa ja miltä osin niiden käyttöönotto vaatii eniten lisätutkimusta.

%Lähdeluettelo

\begin{thebibliography}{}

\bibitem[Bailey ym.(2007)Bailey, Randall E. , Kramer, Lynda J. \& Prinzel, Lawrence III]{baileyym2007}
Bailey, Randall E. , Kramer, Lynda J. \& Prinzel, Lawrence III 2007.
\textit{Fusion of Synthetic and Enhanced Vision for All-Weather Commercial Aviation Operations}.
NASA Technical Reports Server (NTRS), huhtikuu 2007.

\bibitem[Beier \& Gemperlein(2004)Beier \& Gemperlein]{beiergemperlein2004}
Beier, Kurt \& Gemperlein, Hans 2004.
\textit{Simulation of Infrared Detection Range at Fog Conditions for Enhanced Vision Systems in Civil Aviation}.
Aerospace Science and Technology, 8, s.~63--71.

\bibitem[Crawford \& Neal(2006)Crawford, Jennifer \& Neal, Andrew]{crawfordneal2006}
Crawford, Jennifer \& Neal, Andrew 2006.
\textit{A Review of the Perceptual and Cognitive Issues Associated With the Use of Head-Up Displays in Commercial Aviation}.
The International Journal of Aviation Psychology, 16:1, s.~1--19.

\bibitem[Kim \& Kaber(2014)Kim, Sang-Hwan \& Kaber, David. B.]{kimkaber2014}
Kim, Sang-Hwan \& Kaber, David. B. 2014.
\textit{Examining the Effects of Conformal Terrain Features in Advanced Head-Up Displays on Flight Performance and Pilot Situation Awareness}.
Human Factors and Ergonomics in Manufacturing \& Service Industries, Volume 24, Issue 4, heinä/elokuu 2014, s.~386--402.

\bibitem[Kim ym.(2011)Kim, Sang-Hwan, Prinzel, Lawrence J. , Kaber, David B. , Alexander , Amy L. , Stelzer, Emily M. , Kaufmann, Karl \& Kaber, Veil, Theo]{kimym2011}
Kim, Sang-Hwan, Prinzel, Lawrence J. , Kaber, David B. , Alexander , Amy L. , Stelzer, Emily M. , Kaufmann, Karl \& Kaber, Veil, Theo 2011.
\textit{Multidimensional measure of display clutter and pilot performance for advanced head-up display}.
Aviation, Space, and Environmental Medicine, 82, No. 11, marraskuu 2011, s.~1013--1022.

\bibitem[Mosier ym.(1998)Mosier, Kathleen L. , Skitka, Linda J. , Heers, Susan, \& Burdick, Mark]{mosierym1998}
Mosier, Kathleen L. , Skitka, Linda J. , Heers, Susan, \& Burdick, Mark 1998.
\textit{Automation Bias: Decision Making and Performance in High-Tech Cockpits}.
The International Journal of Aviation Psychology, 8:1, s.~47--63.

\bibitem[Möller \& Sachs(1994)Möller \& Sachs]{mollersachs1994}
Möller, H. \& Sachs, G. 1994.
\textit{Synthetic Vision for Enhancing Poor Visibility Flight Operations}.
IEEE AES Systems Magazine, maaliskuu 1994, s.~27--33.

\bibitem[Prinzel ym.(2013)Prinzel, Lawrence J. III, Arthur, Jarvis J. , Kramer, Lynda J. ,  Norman, Robert M. , Bailey, Randall E. , Jones, Denise R. ,  Karwac, Jerry R. Jr. , Shelton, Kevin J. \& Ellis, Kyle K.E.]{prinzelym2013}
Prinzel, Lawrence J. III, Arthur, Jarvis J. , Kramer, Lynda J. ,  Norman, Robert M. , Bailey, Randall E. , Jones, Denise R. ,  Karwac, Jerry R. Jr. , Shelton, Kevin J. \& Ellis, Kyle K.E. 2013.
\textit{Flight-Deck Technologies to Enable NextGen Low Visibility Surface Operations}.
NASA Technical Reports Server (NTRS), toukokuu 2013.

\bibitem[Prinzel ym.(2004)Prinzel, Lawrence J. III, Comstock, J. Raymond Jr. , Glaab, Louis J. , Kramer, Lynda J. , Arthur, Jarvis J. \& Barry, John S.]{prinzelym2004}
Prinzel, Lawrence J. III, Comstock, J. Raymond Jr. , Glaab, Louis J. , Kramer, Lynda J. , Arthur, Jarvis J. \& Barry, John S. 2004.
\textit{The Efficacy of Head-Down and Head-Up Synthetic Vision Display Concepts for Retro and Forward-Fit of Commercial Aircraft}.
The International Journal of Aviation Psychology, 14:1, s.~53--77.

\bibitem[Schnell ym.(2004)Schnell, Thomas,  Kwon, Yongjin, Merchant, Sohel \& Etherington, Timothy]{schnellym2004}
Schnell, Thomas,  Kwon, Yongjin, Merchant, Sohel \& Etherington, Timothy 2004.
\textit{Improved Flight Technical Performance in Flight Decks Equipped With Synthetic Vision Information System Displays}.
The International Journal of Aviation Psychology, 14:1, s.~79--102.

\bibitem[Ververs \& Wickens(1998)Ververs, Patricia May \& Wickens, Christopher D.]{ververswickens1998}
Ververs, Patricia May \& Wickens, Christopher D. 1998.
\textit{Head-Up Displays: Effect of Clutter, Display Intensity, and Display Location on Pilot Performance}.
The International Journal of Aviation Psychology, 8:4, s.~377--403.

\bibitem[Vygolov(2013)Vygolov, O.V.]{vygolov2013}
Vygolov, O.V. 2013.
\textit{Enhanced and Synthetic Vision Systems Development Based on Integrated Modular Avionics for Civil Aviation}.
32nd Digital Avionics Systems Conference, 6.--10.10.2013.

\bibitem[Wickens \& Alexander(2009)Wickens, Christopher D. \& Alexander, Amy L.]{wickensalexander2009}
Wickens, Christopher D. \& Alexander, Amy L. 2009.
\textit{Attentional Tunneling and Task Management in Synthetic Vision Displays}.
The International Journal of Aviation Psychology, 19:2, s.~182--199.

\end{thebibliography}

\end{document}
